---
title: >-
    مثمن
---
# مثمن

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>نه این سودا به سر از نشئه افیون و بنگ آمد</p></div>
<div class="m2"><p>کجا این ناله از نی کی چنین مطرب به چنگ آمد؟!</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>ز هجرش بر تنم ناخن زخم عام لنگ آمد</p></div>
<div class="m2"><p>عجب دارم که آن نازآفرین از من به ننگ آمد</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>مرا از فرقت جانان به جانم صد خدنگ آمد</p></div>
<div class="m2"><p>نآمد سوی من هرگز اگر آمد به جنگ آمد</p></div></div>
<div class="b2" id="bn4"><p>ز بهر کشتنم آن شوخ با تیر و تفنگ آمد</p>
<p>دل مجروح محزونم ازین سودا به تنگ آمد</p></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>جراحت‌ها به دل دارم من از مژگان خونخوارش</p></div>
<div class="m2"><p>طبیبا مرهم از وصلش بنه دیگر میازارش</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>حیات مرده صدساله بخشد لعل دُربارش</p></div>
<div class="m2"><p>به دردی من گرفتارم که غیر فکر دیدارش</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>هوای آن دو زلف عنبرین و چشم خمارش</p></div>
<div class="m2"><p>اشارت‌های ابرو و نزاکت‌های گفتارش</p></div></div>
<div class="b2" id="bn8"><p>تبسم‌های لعل میْ‌پرست و خال رخسارش</p>
<p>به شهر حسن هندوزاده از ملک فرنگ آمد!</p></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>دو زلفش سرنگون ماریست من بیمار گیسویش</p></div>
<div class="m2"><p>سراسر چهره او نار و من در نار بی‌رویش</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>دهد تعلیم سحر سامری چشمان جادویش</p></div>
<div class="m2"><p>گرفتار است مرغ دل به دام حلقه مویش</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>چو بلبل ناله می‌سازم به یاد آن گل رویش</p></div>
<div class="m2"><p>…………………………………………………ـویش</p></div></div>
<div class="b2" id="bn12"><p>اگر چندی نباشد بر شنا از شش جهت جویش</p>
<p>بحمدالله که بخت من به زلف یار رنگ آمد!</p></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>لباس عشق از آشفتگی هرکس به بر دارد</p></div>
<div class="m2"><p>کجا با تاج و تخت و افسر دارا نظر دارد؟!</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>به مجنون همدم و از عاقل و دانا حذر دارد</p></div>
<div class="m2"><p>رفیق من بود هرکس که این سودا به سر دارد</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>غلام خوبرویان گشته از عالم گذر دارد</p></div>
<div class="m2"><p>دوام‌الوقت تقوای جمالش در نظر دارد</p></div></div>
<div class="b2" id="bn16"><p>سواد ظلمت شامم دم فیض سحر دارد</p>
<p>اگر دامان وصل آن مه تابان به چنگ آمد!</p></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>دل من سر به سر در آتش عشقش کباب او</p></div>
<div class="m2"><p>ز مستی قصد خونم داشت چشم نیم‌خواب او</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>منم چون میخ خیمه بسته بر گردن طناب او</p></div>
<div class="m2"><p>سیه‌چشمی که می‌گردم من مجنون خراب او</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>به خود پیوسته می‌پیچم چو زلف تاب‌تاب او</p></div>
<div class="m2"><p>غضبناک است با من آنقدر ناز و عتاب او</p></div></div>
<div class="b2" id="bn20"><p>نمی‌گردد نصیب ما سیه‌بختان شراب او</p>
<p>ندانم قسمت روز ازل با من چه رنگ آمد؟!</p></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>عتاب‌آلوده مست باده با رخساره گلگون</p></div>
<div class="m2"><p>به سر وقت حیاتم آمد آن با قامت موزون</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>غضبناکانه گفتا هرزه‌گردی چیست چون گردون؟!</p></div>
<div class="m2"><p>وفا کم‌کم جفا بسیار در حق من مجنون</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>ترحم کن تکلم بیش‌بیش از هر عدد افزون</p></div>
<div class="m2"><p>ورا بودی چنین حالت مرا باشد ازین مضمون</p></div></div>
<div class="b2" id="bn24"><p>قد نون و دل داغ و رخ زرد و سرشک خون</p>
<p>به میدان ستمگاری عجایب شوخ شنگ آمد!</p></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>دهان غنچه‌اش با صد زبان اما خموشیده</p></div>
<div class="m2"><p>ز پستان عنایت در طفولیت ندوشیده</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>صفی‌آسا هزار عاشق به یک گندم فروشیده</p></div>
<div class="m2"><p>لب لعلش ز جام دلنوازی می ننوشیده</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>به تحصیل علوم آشنایی او نکوشیده</p></div>
<div class="m2"><p>لباس مهر و شفقت را به عمر خود نپوشیده</p></div></div>
<div class="b2" id="bn28"><p>شراب مرحمت در ظرف جسم او نجوشیده</p>
<p>به قد همچو سروش این قبای ناز تنگ آمد!</p></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>به گلشن منفعل شد طوبی ازآن قد بالایش</p></div>
<div class="m2"><p>دریده پیرهن گل‌ها همه از روی زیبایش</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>ز خوبان جهان هرگز نباشد هیچ همتایش</p></div>
<div class="m2"><p>جگر خون گشته آهو از نگاه چشم شهلایش</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>سیه شد مشک چین از نکهت زلف سمن‌سایش</p></div>
<div class="m2"><p>خجل گردید قند از لذت لعل شکرخایش</p></div></div>
<div class="b2" id="bn32"><p>اگر دورم ز وصل او ولیکن در تماشایش</p>
<p>صدای عارضش در سینه‌ام چون نقش سنگ آمد</p></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>چو ماهی در محیط عشق آن دلبر شنا کردم</p></div>
<div class="m2"><p>طریق عشقبازی را به عالم من بنا کردم</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>سراپا عمر خود در جستجوی او ادا کردم</p></div>
<div class="m2"><p>ابا ناکرده دل را با محبت آشنا کردم</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>غم سنگین دلی را در درون سینه جا کردم</p></div>
<div class="m2"><p>غلط کردم ندانستم عجب کار خطا کردم</p></div></div>
<div class="b2" id="bn36"><p>به دریای وصالش کشتی دل را رها کردم</p>
<p>غضب باد مخالف گشت در کام نهنگ آمد!</p></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>صبا آورد تا از نکهت زلفش پیام او</p></div>
<div class="m2"><p>نچیده دانه خالش شدم در قید دام او</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>مثمن کرد طغرل این مخمس را به نام او</p></div>
<div class="m2"><p>نصیب من نشد یک ذره‌ای از لطف عام او</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>به روی من نمی‌تابد دمی ماه تمام او</p></div>
<div class="m2"><p>به جای باده زهر هجر می‌نوشم ز جام او</p></div></div>
<div class="b2" id="bn40"><p>سر هر سطر حرف دال آوردم به نام او</p>
<p>مکرم اسم جانان بین که با این آب و رنگ آمد!</p></div>